\chapter{Resumen}

Llegar a dominar cualquier deporte es muy complicado y por lo general se necesita
de alguien que te guíe. Esta persona hará que aprendas mas rápido ya que ahorrará
todo el tiempo que le tomó adquirir el conocimiento que tenga, transmitiendo este
mediante enseñanzas o ejercicios. Muchos deporte se basan en la toma de decisiones
para después ejecutarlas y es la mezcla de ambas quien decide el ganador de un
enfrentamiento. Esta decisión puede ser tomada por el deportista o entrenador si
dispone del mismo.

En deportes minoritarios no siempre se dispone de un entrenador que te ayude
en un enfrentamiento, por lo que si a esto le sumas que eres novato hará
que la entrada a la competición sea costosa e incluso frustrante. Esgrima
es un deporte con estas características: hay que tomar gran cantidad de decisiones
muy complejas para luego llevarlas a cabo. También hay que adaptarse en poco tiempo
ya que estas deberán variar a lo largo del enfrentamiento.


Esta entrada podría verse ayudada de una aplicación que ayude a la toma
de decisiones ya que es lo mas complejo al inicio. Dicha aplicación será elaborada,
en parte, durante el desarrollo de este \acf{TFG}. Se desarrollará un
prototipo funcional debido a la complejidad de desarrollar por completo la aplicación.
Para ello se utilizarán diversas técnicas de aprendizaje automático junto a sistemas
basados en el conocimiento. Dicha aplicación conseguirá ayudar a los que
se inicien en la esgrima deportiva ayudandoles a tomar mejores decisiones y comprendiendo
el por qué de estas.

Se contará con la ayuda de un gran experto en el sector. Este ayudará
en la parte del sistema basado en el conocimiento, el cuál plasmará todo el conocimiento
obtenido con la experiencia de situaciones vividas junto a los años en el sector. Por otro lado se generó una base de datos extrayendolos y estructurándolos ya que no
existía nada parecido.

\chapter{Abstract}

Mastering any sport is very complicated and usually requires
of someone to guide you. This person will make you learn faster because he or she will save
all the time it took him to acquire the knowledge he has, passing on this
through teaching or exercise. Many sports are based on decision making
and then execute them and it is the mixture of both that decides the winner of a
match. This decision can be made by the athlete or coach if it is available.

In minority sports, a coach is not always available to help you
in a match, so if you add to this that you're a rookie, it will make
that the entrance to the competition harder and even frustrating. Fencing
is a sport with these characteristics: you have to make a lot of decisions
very complex and then carry them out. It is also necessary to adapt in a short time
as these will have to vary throughout the match.


This entry could be aided by an application that helps the taking
of decisions since it's the most complex thing at the beginning. This application will be elaborated,
in part, during the development of this End of Degree Project. A
functional prototype due to the complexity of developing the entire application.
For this purpose, various automatic learning techniques will be used together with
based on knowledge. This application will succeed in helping those who
to be initiated in fencing by helping them to make better decisions and to understand
why these.

A great expert in the sector will help. He will help
in the part of the knowledge-based system, which will embody all knowledge
obtained with the experience of situations lived along the years in the sector. By
on the other hand, a database was generated by extracting and structuring them since they were not
there was nothing like it.