\chapter{Conclusiones}
\label{cap:Conclusiones}

%En este capítulo se realizará un juicio crítico y discusión sobre los resultados obtenidos. Si es pertinente deberá incluir información sobre
%trabajos derivados como publicaciones o ponencias, así como trabajos futuros, solo si estos están planificados en el momento en que
%se redacta el texto. Además incluirá obligatoriamente la explicación de cómo el trabajo realizado satisface las competencias de la tecnología específica cursada.

% Hacer aquí resumen a posteriori.

Después de llevar a cabo este proyecto se ha conseguido desarrollar un prototipo de herramienta,
la cual será capaz de ayudar a los practicantes de esgrima en sus competiciones y entrenamientos.
Se aunó en una plataforma conocimiento extraído de expertos de forma que se pueda consultar
en cualquier momento y desde cualquier lugar con conexión a Internet. Esto fue un gran avance
dado que no todo el mundo dispone de una persona a quien consultar, y quien dispone de ella
puede ser que dicha persona no disponga de grandes conocimientos. Además se sentó la base para
desarrollar un sistema de entrenamiento. Dicho sistema actualmente ayuda a los deportistas
a mejorar sus entrenamientos de asaltos, pero en un futuro este será más completo. Este podrá
ayudar a sus entrenamientos físicos, de técnica y de movilidad (desplazamientos) en esgrima.

En el transcurso de este TFG se han presentado diferentes imprevistos. Estos fueron resueltos,
con mayor o menor complejidad y esfuerzo, en su mayoría de una manera satisfactoria. Destacando
la obtención de datos para el sistema de predicción. Mas adelante
se habla sobre los objetivos planteados inicialmente y las adversidades principales que se resolvieron.

Queda claro que aún queda mucho trabajo por delante para que esta herramienta deje de ser un prototipo
y pase a ser una herramienta totalmente funcional, pero los avances conseguidos son muy considerables.
De esto también se habla mas adelante en la sección de trabajo futuro, donde se detallan los siguientes
retos que se deberán afrontar para que se convierta en una herramienta completa para todos los practicantes
de esgrima.

Cabe destacar la complejidad del TFG ya que se tocan diferentes areas de la rama. Siendo este un TFG
muy completo.

Es por todo esto que se puede dar como más que satisfactorio el desarrollo de este TFG.

\input{./conclusionesdir/competencias}
\input{./conclusionesdir/objetivos_alcanzados}
\input{./conclusionesdir/trabajo_futuro}
